\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\noindent
La  calidad  de vida  de  los  enfermos  de \acs{AR}  puede  mejorarse
mediante la realización de  ejercicios de rehabilitación. Sin embargo,
como en cualquier  otro tipo de dolencia  que requiera rehabilitación,
la realización incorrecta puede producir un empeoramiento. Es por ello
que este tipo  de ejercicios suele realizarse ante la  presencia de un
fisioterapeuta, quien además podrá  observar la evolución del paciente
en base al desarrollo de las sesiones de rehabilitación.

Por diversos motivos, la oportunidad de acudir a este tipo de sesiones
no está siempre a disposición de todos los pacientes de \acs{AR}, bien
porque vivan en  pequeños municipios que no dispongan de  este tipo de
actividades, bien por problemas  de transporte, disponibilidad, número
de pacientes,  etc. En estos  casos, la posibilidad de  automatizar la
supervisión  y seguimiento  de  la realización  de  los ejercicios  de
supervisión es lo que ha motivado este trabajo.

Este capítulo analizará los objetivos tanto generales como específicos
que se han marcado al inicio de este \acs{TFG}.

\section{Objetivo general}
El objetivo general de este \acs{TFG}  es el de desarrollar un sistema
basado en  Kinect para  supervisar la realización  y evolución  de los
ejercicios de rehabilitación prescritos para pacientes de \acs{AR}.

\section{Objetivos específicos}
Para  desarrollar   un  sistema   software  capaz  de   supervisar  la
realización  y evolución  de estos  ejercicios habrá  que integrar  un
dispositivo  capaz de  recoger información  sobre los  movimientos del
cuerpo del  paciente que  está realizando el  ejercicio. Para  ello se
recurrirá  al  uso  de  Kinect  y, más  concretamente,  su  cámara  de
profundidad a  partir de la  cual se  podrá extrapolar la  posición de
cada uno  de los  miembros del cuerpo,  reconstruyendo el  esqueleto a
partir de dicha información.

Una vez obtenida la información sobre el esqueleto en cada instante,
dicha información deberá ser procesada y contrastada con el ejercicio
que el paciente estará realizando en ese momento. Las desviaciones
deberán ser corregidas proporcionando al paciente la
información de rectificación apropiada en cada caso.

Finalmente,  para analizar  la  evolución del  paciente será  esencial
recopilar los registros  de realización de cada uno  de los ejercicios
para que posteriormente puedan ser analizados por profesionales.

Para la obtención de este resultado se marcan los siguientes objetivos
específicos.

\subsection{Integración del dispositivo de recogida de datos}
Se ha elegido Kinect como dispositivo encargado de recoger información
sobre la  posición del cuerpo  del paciente durante la  realización de
los ejercicios  de rehabilitación. Para  ello, habrá que  analizar las
librerías  disponibles  así como  el  tipo  de información  que  éstas
proporcionan  y en  qué formato.  Una vez  realizado este  análisis se
elegirá  aquella  que permita  acceder  a  los datos  necesarios  para
componer  el esqueleto  en  base a  la  posición de  cada  una de  las
articulaciones. Dicha información será  proporcionada por la cámara de
profundidad.


\subsection{Desarrollo de una batería de ejercicios}
El paciente  deberá ser  guiado a  lo largo de  la realización  de una
batería   de   ejercicios   que   habrán  sido   prescritos   por   el
fisioterapeuta.  Estos ejercicios  deberán  ser  trasladados a  modelos
computacionales que  puedan ser  manejados por el  sistema y  que sean
independientes de  factores externos como  la altura del  paciente, su
constitución física, si va o no en silla de ruedas, etc.


\subsection{Tratamiento de datos}

Una  vez  recogidos  los  datos   de  la  posición  de  las  distintas
articulaciones  del esqueleto,  para  cada  fotograma, será  necesario
comparar dichos datos con los  esperados según el ejercicio realizado.
Habrá que realizar un proceso  de normalización o calibración oportuno
para poder comparar los datos recogidos con los datos maestros.

\subsection{Desarrollo de una interfaz natural}
Este sistema  está destinado  a pacientes de  \acs{AR} que  suelen ser
personas poco familiarizadas con la  tecnología. Es por ello necesario
desarrollar un sistema que simplifique  la interacción con el mismo de
forma que ésta  sea lo más natural posible, aprovechando  para ello la
posibilidad que el uso de Kinect ofrece en cuanto al reconocimiento de
gestos.

\subsection{Registro del histórico de datos }
Para  poder analizar  la  evolución de  los  pacientes será  necesario
registrar  información  clave  de  cada  sesión  de  ejercicios.  Será
necesario identificar  el mecanismo más apropiado  para registrar este
tipo de información de tal forma que posteriormente pueda ser accedida
para analizar  la evolución a  lo largo  de las distintas  sesiones de
rehabilitación.